\begin{task}{1.20 (г)}
  Вычислить степени квадратных матриц $n$-го порядка:
  \[
  \begin{bmatrix}
    0  & 1  & 0  & \ldots  & 0  & 0  \\
    0  & 0  & 1  & \ldots  & 0  & 0  \\
    \ldots  & \ldots  & \ldots  & \ldots  & \ldots  & \ldots  \\
    0  & 0  & 0  & \ldots  & 0  & 1  \\
    0  & 0  & 0  & \ldots  & 0  & 0
  \end{bmatrix}^k
  .\]
\end{task}

\begin{solution}
  Применим метод математической индукции.
  База:
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \begin{bmatrix}
        0  & 1  & 0  & \ldots  & 0  & 0  \\
        0  & 0  & 1  & \ldots  & 0  & 0  \\
        \ldots  & \ldots  & \ldots  & \ldots  & \ldots  & \ldots  \\
        0  & 0  & 0  & \ldots  & 0  & 1  \\
        0  & 0  & 0  & \ldots  & 0  & 0
      \end{bmatrix} \times
      \begin{bmatrix}
        0  & 1  & 0  & \ldots  & 0  & 0  \\
        0  & 0  & 1  & \ldots  & 0  & 0  \\
        \ldots  & \ldots  & \ldots  & \ldots  & \ldots  & \ldots  \\
        0  & 0  & 0  & \ldots  & 0  & 1  \\
        0  & 0  & 0  & \ldots  & 0  & 0
      \end{bmatrix} = \\
      & =
      \begin{bmatrix}
        0  & 0  & 1  & 0  & \ldots  & 0  & 0  \\
        0  & 0  & 0  & 1  & \ldots  & 0  & 0  \\
        \ldots  & \ldots  & \ldots  & \ldots  & \ldots  & \ldots  & \ldots  \\
        0  & 0  & 0  & 0  & \ldots  & 0  & 1  \\
        0  & 0  & 0  & 0  & \ldots  & 0  & 0  \\
        0  & 0  & 0  & 0  & \ldots  & 0  & 0
      \end{bmatrix}
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  Предположим, что при $k: k < n - 1$ выполняется:
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \begin{bmatrix}
        0  & 1  & 0  & \ldots  & 0  & 0  \\
        0  & 0  & 1  & \ldots  & 0  & 0  \\
        \ldots  & \ldots  & \ldots  & \ldots  & \ldots  & \ldots  \\
        0  & 0  & 0  & \ldots  & 0  & 1  \\
        0  & 0  & 0  & \ldots  & 0  & 0
      \end{bmatrix}^{k} = \\
      & =
      \begin{bmatrix}
        0  & 0  & \ldots  & 1_{1, k + 1}  & 0  & \ldots  & 0  & 0  \\
        0  & 0  & \ldots  & 0  & 1_{2, k + 2}   & \ldots  & 0  & 0 \\
        \ldots  & \ldots  & \ldots  & \ldots  & \ldots  & \ldots  & \ldots  & \ldots  \\
        0  & 0  & \ldots  & 0  & 0  & \ldots  & 1_{n - k - 1, n - 1}  & 0  \\
        0  & 0  & \ldots  & 0  & 0  & \ldots  & 0  & 1_{n - k, n}  \\
        \ldots  & \ldots  & \ldots  & \ldots  & \ldots  & \ldots  & \ldots  & \ldots  \\
        0  & 0  & \ldots  & 0  & 0  & \ldots  & 0  & 0  \\
        0  & 0  & \ldots  & 0  & 0  & \ldots  & 0  & 0
      \end{bmatrix}
      .
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  Докажем, что при $k + 1$ верно следующее:
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \begin{bmatrix}
        0  & 1  & 0  & \ldots  & 0  & 0  \\
        0  & 0  & 1  & \ldots  & 0  & 0  \\
        \ldots  & \ldots  & \ldots  & \ldots  & \ldots  & \ldots  \\
        0  & 0  & 0  & \ldots  & 0  & 1  \\
        0  & 0  & 0  & \ldots  & 0  & 0
      \end{bmatrix}^{k + 1} = \\
      & =
      \begin{bmatrix}
        0  & 0  & \ldots  & 1_{1, k + 2}  & 0  & \ldots  & 0  & 0  \\
        0  & 0  & \ldots  & 0  & 1_{2, k + 3}   & \ldots  & 0  & 0 \\
        \ldots  & \ldots  & \ldots  & \ldots  & \ldots  & \ldots  & \ldots  & \ldots  \\
        0  & 0  & \ldots  & 0  & 0  & \ldots  & 1_{n - k - 2, n - 1}  & 0  \\
        0  & 0  & \ldots  & 0  & 0  & \ldots  & 0  & 1_{n - k - 1, n}  \\
        \ldots  & \ldots  & \ldots  & \ldots  & \ldots  & \ldots  & \ldots  & \ldots  \\
        0  & 0  & \ldots  & 0  & 0  & \ldots  & 0  & 0  \\
        0  & 0  & \ldots  & 0  & 0  & \ldots  & 0  & 0
      \end{bmatrix}
      .
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  Распишем:
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \begin{bmatrix}
        0  & 1  & 0  & \ldots  & 0  & 0  \\
        0  & 0  & 1  & \ldots  & 0  & 0  \\
        \ldots  & \ldots  & \ldots  & \ldots  & \ldots  & \ldots  \\
        0  & 0  & 0  & \ldots  & 0  & 1  \\
        0  & 0  & 0  & \ldots  & 0  & 0
      \end{bmatrix}^{k + 1} = \\
      & =
      \begin{bmatrix}
        0  & 1  & 0  & \ldots  & 0  & 0  \\
        0  & 0  & 1  & \ldots  & 0  & 0  \\
        \ldots  & \ldots  & \ldots  & \ldots  & \ldots  & \ldots  \\
        0  & 0  & 0  & \ldots  & 0  & 1  \\
        0  & 0  & 0  & \ldots  & 0  & 0
      \end{bmatrix}^{k} \times
      \begin{bmatrix}
        0  & 1  & 0  & \ldots  & 0  & 0  \\
        0  & 0  & 1  & \ldots  & 0  & 0  \\
        \ldots  & \ldots  & \ldots  & \ldots  & \ldots  & \ldots  \\
        0  & 0  & 0  & \ldots  & 0  & 1  \\
        0  & 0  & 0  & \ldots  & 0  & 0
      \end{bmatrix}
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  Воспользуемся предположением про матрицу степени $k$ :
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \begin{bmatrix}
        0  & 0  & \ldots  & 1_{1, k + 1}  & 0  & \ldots  & 0  & 0  \\
        0  & 0  & \ldots  & 0  & 1_{2, k + 2}   & \ldots  & 0  & 0 \\
        \ldots  & \ldots  & \ldots  & \ldots  & \ldots  & \ldots  & \ldots  & \ldots  \\
        0  & 0  & \ldots  & 0  & 0  & \ldots  & 1_{n - k - 1, n - 1}  & 0  \\
        0  & 0  & \ldots  & 0  & 0  & \ldots  & 0  & 1_{n - k, n}  \\
        \ldots  & \ldots  & \ldots  & \ldots  & \ldots  & \ldots  & \ldots  & \ldots  \\
        0  & 0  & \ldots  & 0  & 0  & \ldots  & 0  & 0  \\
        0  & 0  & \ldots  & 0  & 0  & \ldots  & 0  & 0
      \end{bmatrix} \times \\
      & \times
      \begin{bmatrix}
        0  & 1  & 0  & \ldots  & 0  & 0  \\
        0  & 0  & 1  & \ldots  & 0  & 0  \\
        \ldots  & \ldots  & \ldots  & \ldots  & \ldots  & \ldots  \\
        0  & 0  & 0  & \ldots  & 0  & 1  \\
        0  & 0  & 0  & \ldots  & 0  & 0
      \end{bmatrix} = \\
      & =
      \begin{bmatrix}
        0  & 0  & \ldots  & 1_{1, k + 2}  & 0  & \ldots  & 0  & 0  \\
        0  & 0  & \ldots  & 0  & 1_{2, k + 3}   & \ldots  & 0  & 0 \\
        \ldots  & \ldots  & \ldots  & \ldots  & \ldots  & \ldots  & \ldots  & \ldots  \\
        0  & 0  & \ldots  & 0  & 0  & \ldots  & 1_{n - k - 2, n - 1}  & 0  \\
        0  & 0  & \ldots  & 0  & 0  & \ldots  & 0  & 1_{n - k - 1, n}  \\
        \ldots  & \ldots  & \ldots  & \ldots  & \ldots  & \ldots  & \ldots  & \ldots  \\
        0  & 0  & \ldots  & 0  & 0  & \ldots  & 0  & 0  \\
        0  & 0  & \ldots  & 0  & 0  & \ldots  & 0  & 0
      \end{bmatrix}
    .
    \end{aligned}
  \end{equation*}

  В частности, при $k = n - 1$ искомая матрица выглядит следующим образом:

  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{bmatrix}
      0  & 0  & \ldots  & 0  & 1  \\
      0  & 0  & \ldots  & 0  & 0  \\
      \ldots  & \ldots  & \ldots  & \ldots  & \ldots  \\
      0  & 0  & \ldots  & 0  & 0  \\
      0  & 0  & \ldots  & 0  & 0
    \end{bmatrix}
    .
  \end{equation*}

  В случае, когда $k > n - 1$ ответом будет нулевая матрица:

   \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \begin{bmatrix}
        0  & 0  & \ldots  & 0  & 1  \\
        0  & 0  & \ldots  & 0  & 0  \\
        \ldots  & \ldots  & \ldots  & \ldots  & \ldots  \\
        0  & 0  & \ldots  & 0  & 0  \\
        0  & 0  & \ldots  & 0  & 0
      \end{bmatrix} \times
      \begin{bmatrix}
        0  & 1  & 0  & \ldots  & 0  & 0  \\
        0  & 0  & 1  & \ldots  & 0  & 0  \\
        \ldots  & \ldots  & \ldots  & \ldots  & \ldots  & \ldots  \\
        0  & 0  & 0  & \ldots  & 0  & 1  \\
        0  & 0  & 0  & \ldots  & 0  & 0
      \end{bmatrix}^{k - (n - 1)} = \\
      & =
      \begin{bmatrix}
        0  & 0  & \ldots  & 0  & 0  \\
        0  & 0  & \ldots  & 0  & 0  \\
        \ldots  & \ldots  & \ldots  & \ldots  & \ldots  \\
        0  & 0  & \ldots  & 0  & 0  \\
        0  & 0  & \ldots  & 0  & 0
      \end{bmatrix}
      .
    \end{aligned}
  \end{equation*}
\end{solution}
